\documentclass[letterpaper,12pt,twocolumn]{article}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{times}
\usepackage{ftnright}
\usepackage{verbatim}

\usepackage[USletter]{vmargin}
\setmargrb{1in}{1in}{1in}{1in}

\usepackage{svn}
\SVN$Rev: 538 $
\SVN$Date: 2005-04-22 22:12:18 -0700 (Fri, 22 Apr 2005) $

\usepackage{color}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.5}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.0,0.3,0.0}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.5,0.0,0.0}
\hypersetup{
colorlinks=true,
urlcolor=darkblue,% urls
citecolor=darkred,% citation of reference
linkcolor=darkgreen,% table of contents
}

\title{
\textbf{The Programming Language Mini}%
\thanks{This document is based in part on documentation originally
written by \href{http://www.fridi.de/}{Fridtjof Siebert}. Any errors
or omissions are of course Peter's fault. :-)}
}
\author{
\href{http://www.factorial.com/forward/phf/work/}{Peter H. Fr{\"o}hlich}\\
\href{mailto:phf@acm.org}{phf@acm.org}
}
\date{\SVNDate\\(Revision \SVNRev)}

\begin{document}
\maketitle

\section{The Language}

Mini is a very simple programming language.
%
Programs consist of the keyword \texttt{PROGRAM} followed
by (optional) variable declarations, followed by the keyword
\texttt{BEGIN}, followed by (optional) instructions, followed
by the keyword \texttt{END}:
%
\begin{verbatim}
  Program =
    "PROGRAM" [VarDeclaration]
    "BEGIN" {Statement} "END" .
\end{verbatim}
%
Variable declarations are introduced with the keyword
\texttt{VAR} and list the variables separated by commas:
%
\begin{verbatim}
  VarDeclaration =
    "VAR" Identifier
    {"," Identifier}.
\end{verbatim}

\section{The Compiler}


\section{The Backends}

  

\end{document}













               Mini
            ==========


Dieses Verzeichnis enthält den Mini-Compiler, der im Amiga Programmieren
Sonderheft (Markt&Technik) beschrieben wird.

Dieser Compiler dürfte mit weniger als 8KB Quelltext und 15KB Programmcode
einer der kleinsten Compiler überhaupt sein. Dennoch enthält er alle Teile,
die auch in einem 'großen' Compiler zu finden sind.

[33;1mDie Sprache Mini:[m

  Mini ist eine sehr einfache Programmiersprache. Ein Mini-Programm
  besteht aus dem Schlüsselwort [1mPROGRAM[m, einem optionalen
  Varialbendeklarationsteil, dem Schlüsselwort [1mBEGIN[m, den Anweisungen
  und [1mEND[m:
  
    [1mPROGRAM [m[VarDeclaration] [1mBEGIN[m {Statement} [1mEND[m
  
  Der Variablendeklarationsteil wird durch [1mVAR[m eingeleitet und listet
  die Namen der Variablen, die durch Kommas getrennt werden, auf:
  
    [1mVAR[m Identifier { "," Identifier }
  
  An Anweisungen kennt Mini lediglich die Zuweisung eines Wertes an eine
  Variable mit '=':
  
    Identifier "=" Expression
  
  eine einfache Schleife, die solange ausgeführt wird, wie der Ausdruck
  hinter [1mWHILE[m größer als null ist:
  
    [1mWHILE[m Expression [1mDO[m { Statement } [1mEND[m
  
  und eine Ausgabeanweisung für Zahlen
  
    [1mPRINT[m Expression
  
  In einem Ausdruck können die Faktoren lediglich addiert oder subtrahiert
  werden:
  
    [ "+" | "-" ] Factor { [ "+" | "-" ] Factor }
  
  Faktoren sind entweder Variablenbezeichner oder Konstanten:
  
    Identifier | Constant
  
  Die EBNF-Syntax von Mini ist in der Datei Grammatik.ebnf gegeben.
  

[33;1mBenutzung des Compilers:[m

  Der Compiler erwartet den Namen einer Mini-Quelltextdatei als Argument.
  Die Ausgabe des Compilers ist der erzeugte Assembler-Code. Er sollte in
  eine Datei umgeleitet werden. Bsp:

    Mini >Fibonacci.s Fibonacci.mini

  Nun muß der Text noch assembliert werden (etwa mit [3ma68k[m von Fish 521):

    a68k Fibonacci.s

  zuletzt wird mit

    OLink FROM Fibonacci.o TO Fibonacci

  oder mit

    BLink Fibonacci.o TO Fibonacci

  ein ausführbares Programm erzeugt.


[33;1mBeispielprogramme:[m

  Fibonacci.mini:

    Berechnet die ersten 46 Fibonacci-Zahlen

  Fak.mini:

    Berechnet die Fakultäten 1! bis 12!

  GGT.mini:

    Berechnet den GGT zweier Zahlen (Konstanten im Programm)

  Prim.mini:

    Bestimmt die Primzahlen unter den Zahlen 1 bis 1000.


[33;1mWeitere Mini-Programme:[m

  Wie man an Prim.mini sieht, können mit dieser einfachen Sprache auch recht
  Komplexe Dinge berechnet werden. Wer weitere Mini-Programme schreibt,
  die interessante Dinge berechnen, der schicke mit bitte seine Mini-
  Quelltexte.

  Theoretisch sind alle Berechnungen, die mit irgendeiner Programmiersprache
  formuliert werden können, auch mit Mini lösbar. Schwierig ist es nur,
  auch in Mini effiziente Lösungen zu finden.


Viel Spaß mit dem Mini-Compiler!


---  Fridtjof.
                                                             Fridtjof Siebert
                                                                 Nobileweg 67
                                                            7000 Stuttgart 40
                                   siebert@minnie.informatik.uni-stuttgart.de
                                                    fridi@amokst.adsp.sub.org

